<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Livros on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/tags/livros/</link><description>Recent content in Livros on Júlio César Batista</description><generator>Hugo</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/tags/livros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Em busca de sentido</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/em-busca-de-sentido/</link><pubDate>Sat, 23 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/em-busca-de-sentido/</guid><description>Recentemente terminei de ler o livro Em busca de sentido: um psicólogo no campo de concentração de Viktor E. Frankl. O livro é dividido em duas partes, sendo que a primeira conta algumas observações/experiências do autor durante os anos em que passou como prisioneiro em um campo de concentração durante a Segunda Guerra Mundial. A segunda parte do livro aborta os fundamentos da logoterapia, uma abordagem de terapia que se concentra na busca de sentido como fonte motivadora do ser humando, que foi desenvolvida pelo autor.</description></item><item><title>Os primeiros anos do Brasil</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/os-primeiros-anos-do-brasil/</link><pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/os-primeiros-anos-do-brasil/</guid><description>Recentemente terminei de ler a coleção Brasilis de Eduardo Bueno que fala dos primeiros 50 anos do Brasil. Os quatro livros são muito bons, mas o primeiro me causou mais impacto. A primeiro livro conta a história da viagem de Pedro Álvares Cabral que chegou no Brasil, atual Porto Seguro na Bahia, em 22 de Abril de 1500. Além dos relatos da viagem, o livro constrói a história da navegação portuguesa que culminou na travessia do Oceano Atlântico.</description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications - Chapter 2: Data Models and Query Languages</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-2/</link><pubDate>Fri, 31 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-2/</guid><description>O modelo de dados é uma das principais partes de um sistema, porque ele influencia como pensamos sobre o problema. Esse ponto é bem importante, principalmente se pensamos em algoritmos e estruturas de dados. Muitas vezes usamos a abstração errada e isso torna o problema mais complexo. Por exemplo, você tem uma lista de itens [a, b, c, a, a, b, c, d, d, c, f] e você quer remover os itens duplicados.</description></item><item><title>Sociedade do cansaço</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/sociedade-do-cansaco/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/sociedade-do-cansaco/</guid><description>Sociedade do cansaço, livro escrito por Byung-Chul Han. Este é um livro curto com cerca de cento e trinta páginas e traz uma reflexão interessante sobre a sociedade atual. Aqui vou deixar um pouco da minha interpretação do livro e como vejo isso acontecendo, principalmente na área de tecnologia.
A princípio, o tema central do livro é que vivemos em uma sociedade cansada e que as doenças como depressão, ansiedade, burnout, déficit de atenção e hiperatividade são os efeitos desse cansaço.</description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications - Chapter 1: Reliable, Scalable, and Maintainable Applications</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-1/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-1/</guid><description>Um sistema de dados intensivos (data intensive applications) é definido por ter os dados como o principal desafio, seja a quantidade, complexidade, ou velocidade com que eles mudam.
As três características principais são: confiança (reliability), escalabilidade (_scalability) e Manutenibilidade (maintainability).
Confiança (Reliability) Basicamente, o sistema deve funcionar como o esperado. O desempenho é bom para a carga normal do sistema; mesmo que um usuário faça um erro, o sistema continua operando normalmente; apenas usuários autorizados podem usar a aplicação; assim por diante.</description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia/</guid><description>Estou lendo Designing Data Intensive Applications de Martin Kleppman. Conforme for avançando na leitura, vou manter por aqui algumas anotações sobre o livro. Não vou fazer questão de escrever como um artigo ou algo similar, apenas um conjunto de anotações/ideias/reflexões. Se quiser, pode acompanhar aqui.</description></item></channel></rss>