<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Livros on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/tags/livros/</link><description>Recent content in Livros on Júlio César Batista</description><generator>Hugo</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/tags/livros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Em busca de sentido</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/em-busca-de-sentido/</link><pubDate>Sat, 23 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/em-busca-de-sentido/</guid><description>&lt;p>Recentemente terminei de ler o livro &lt;a href="https://www.amazon.com.br/Em-Busca-Sentido-psic%C3%B3logo-concentra%C3%A7%C3%A3o/dp/8532606261" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">&lt;em>Em busca de sentido: um psicólogo no campo de concentração&lt;/em>&lt;/a> de Viktor E. Frankl.
O livro é dividido em duas partes, sendo que a primeira conta algumas observações/experiências do autor durante os anos em que passou como prisioneiro em um campo de concentração durante a Segunda Guerra Mundial.
A segunda parte do livro aborta os fundamentos da &lt;em>logoterapia&lt;/em>, uma abordagem de terapia que &lt;em>se concentra na busca de sentido como fonte motivadora&lt;/em> do ser humando, que foi desenvolvida pelo autor.&lt;/p></description></item><item><title>Os primeiros anos do Brasil</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/os-primeiros-anos-do-brasil/</link><pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/os-primeiros-anos-do-brasil/</guid><description>&lt;p>Recentemente terminei de ler a coleção &lt;a href="https://www.amazon.com.br/Box-Cole%C3%A7%C3%A3o-Brasilis-Descobrimento-Traficantes/dp/8556080561/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">Brasilis&lt;/a> de &lt;a href="https://www.youtube.com/c/BuenasIdeias" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">Eduardo Bueno&lt;/a> que fala dos primeiros 50 anos do Brasil.
Os quatro livros são muito bons, mas o primeiro me causou mais impacto.
A primeiro livro conta a história da viagem de Pedro Álvares Cabral que chegou no Brasil, atual Porto Seguro na Bahia, em 22 de Abril de 1500.
Além dos relatos da viagem, o livro constrói a história da navegação portuguesa que culminou na travessia do Oceano Atlântico.
Particularmente, sabia que Cristóvão Colombo havia navegado para oeste para chegar a India, mas não sabia porque os portugueses &amp;ldquo;fizeram&amp;rdquo; o mesmo sendo que o caminho deles era contornando a África.
O detalhe é que a navegação para contornar a África não podia ser feito pela costa, devido aos ventos para o norte.
Portanto, os portugueses tinham que fazer uma manobra indo para dentro do Oceano Atlântico para pegar ventos para o sul e poder contornar o continente.
O primeiro navegador a fazer tal proesa foi Bartolomeu Dias que relatou a manobra que a esquadra de Pedro Álvares Cabral faria anos depois.
É importante notar que ao fazer essa manobra pelo Atlântico, eles notaram que poderiam existir terras para oeste e talvez tenha sido isso que fez com que Cabral tenha ido além ao oeste e chegado no Brasil.
Para mim, o que mais me chamou a atenção foi a longa jornada e as várias viagens que ocorreram até chegar na viagem de Cabral que chegou no Brasil.
Foram anos de desenvolvimento e aperfeiçoamento dos portugueses para chegar nesse momento.&lt;/p></description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications - Chapter 2: Data Models and Query Languages</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-2/</link><pubDate>Fri, 31 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-2/</guid><description>&lt;p>O modelo de dados é uma das principais partes de um sistema, porque ele influencia como pensamos sobre o problema.
Esse ponto é bem importante, principalmente se pensamos em algoritmos e estruturas de dados.
Muitas vezes usamos a abstração errada e isso torna o problema mais complexo.
Por exemplo, você tem uma lista de itens &lt;code>[a, b, c, a, a, b, c, d, d, c, f]&lt;/code> e você quer remover os itens duplicados. Como resolver esse problema?
Se pensarmos apenas na lista como uma abstração, vamos ter que escrever um pouco de código para resolver esse problema.
Porém, podemos pensar em outra abstração, como um conjunto (&lt;code>set&lt;/code>) e esse problema está resolvido.
O motivo é que um conjunto, por definição, não mantém valores duplicados.
Então o conjunto final seria algo como &lt;code>{a, b, c, d, f}&lt;/code>.
Outro exemplo é com grafos.
Podemos pensar neles como estruturas, &lt;code>Vertex&lt;/code> e &lt;code>Edge&lt;/code>, e todas as arestas de um determinado nó estão em uma lista, algo como &lt;code>vertex.edges&lt;/code>.
Entretanto, é possível representar um grafo a partir de uma matriz de adjacência que permite usar técnicas da álgebra linear para resolver alguns problemas, assim abrindo as portas para diferentes soluções e possivelmente reaproveitando técnicas de outras áreas sem precisar reinventar a roda.
Note que a ideia aqui é simplesmente explorar como as diferentes representações nos fazem pensar sobre o problema e suas soluções.&lt;/p></description></item><item><title>Sociedade do cansaço</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/sociedade-do-cansaco/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/sociedade-do-cansaco/</guid><description>&lt;p>Sociedade do cansaço, livro escrito por Byung-Chul Han.
Este é um livro curto com cerca de cento e trinta páginas e traz uma reflexão interessante sobre a sociedade atual.
Aqui vou deixar um pouco da minha interpretação do livro e como vejo isso acontecendo, principalmente na área de tecnologia.&lt;/p>
&lt;p>A princípio, o tema central do livro é que vivemos em uma sociedade cansada e que as doenças como depressão, ansiedade, burnout,
déficit de atenção e hiperatividade são os efeitos desse cansaço.
Basicamente, vivemos em uma sociedade onde tudo é possível, onde temos direito a tudo, e com esse excesso de possibilidades sentimos
a culpa de não darmos o melhor.
Este efeito se torna ainda maior quando paramos de usar como referência apenas as pessoas no nosso círculo mais próximo e expandimos
isso ao nível do mundo.
Com o advento do trabalho remoto nos dias atuais, você pode estar trabalhando com alguém que passou pelas melhores empresas e
instituições de ensino pelo mundo e sempre ter o sentimento de estar atrás em algum aspecto, dessa forma, se força a
correr atrás da diferença.
Não que isso seja ruim, querer melhorar é algo positivo, mas pode ser um problema quando isso toma conta da sua vida,
principalmente ao se sobrecarregar e não conseguir mais parar até eliminar a diferença.
Porém, a diferença pode nunca ser eliminada, visto que ao mesmo tempo que você melhora, as outras pessoas também melhoram e
assim acabamos presos em um ciclo sem fim.
A solução é então sempre nos compararmos a nós mesmos, tornando essa comparação justa e tangível.&lt;/p></description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications - Chapter 1: Reliable, Scalable, and Maintainable Applications</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-1/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia-chapter-1/</guid><description>&lt;p>Um sistema de dados intensivos (&lt;em>data intensive applications&lt;/em>) é definido por ter os dados
como o principal desafio, seja a quantidade, complexidade, ou velocidade com que eles mudam.&lt;/p>
&lt;p>As três características principais são: confiança (&lt;em>reliability&lt;/em>),
escalabilidade (_scalability) e Manutenibilidade (&lt;em>maintainability&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h1 id="confiança-_reliability_">
 Confiança (&lt;em>Reliability&lt;/em>)
 &lt;a class="heading-link" href="#confian%c3%a7a-_reliability_">
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link para o cabeçalho">&lt;/i>
 &lt;span class="sr-only">Link para o cabeçalho&lt;/span>
 &lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Basicamente, o sistema deve funcionar como o esperado.
O desempenho é bom para a carga normal do sistema;
mesmo que um usuário faça um erro, o sistema continua operando normalmente;
apenas usuários autorizados podem usar a aplicação;
assim por diante.&lt;/p></description></item><item><title>Designing Data Intensive Applications</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/ddia/</guid><description>&lt;p>Estou lendo &lt;em>Designing Data Intensive Applications&lt;/em> de Martin Kleppman.
Conforme for avançando na leitura, vou manter por aqui algumas anotações sobre o livro.
Não vou fazer questão de escrever como um artigo ou algo similar, apenas um conjunto de anotações/ideias/reflexões.
Se quiser, &lt;a href="https://juliocesarbatista.com/tags/designing-data-intensive-applications/" >pode acompanhar aqui&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>