<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Desenvolvimento de software on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/categories/desenvolvimento-de-software/</link><description>Recent content in Desenvolvimento de software on Júlio César Batista</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/categories/desenvolvimento-de-software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sobre métodos ágeis</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/sobre-metodos-ageis/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/sobre-metodos-ageis/</guid><description>Vamos falar sobre metodologias ágeis, principalmente em um SAAS (Software as a Service). Para começar, não sou um expert em metodologias ágeis, assim como não passei por todos os possíveis casos que eles podem envolver. Portanto, posso ter uma visão enviesada para os conceitos que acredito fazer mais sentido. Depois desse disclaimer, vamos lá!
Não me leve a mal, eu acho que Scrum (e outras metodologias baseadas em sprint) é uma metodologia fantástica, só não acredito que ele seja o melhor processo para uma empresa que trabalha com um SAAS.</description></item><item><title>Objectives and Key-Results (OKRs)</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/okrs/</link><pubDate>Tue, 09 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/okrs/</guid><description>Vamos falar sobre desenvolvimento de software.
Objectives and Key-Results (OKRs) são uma prática/framework/metodologia para definir objetivos, os Objectives, e definir resultados que indiquem o quão próximos estamos desses objetivos, os Key-Results. Essa prática não é um framework ágil como o Scrum/XP/Kanban, mas sim uma forma de alinhar os objetivos da empresa com todos os indivíduos e como cada um pode contribuir nesses objetivos. Com isso, é possível colocar o template padrão de OKRs:</description></item></channel></rss>