<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Produtividade on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/tags/produtividade/</link><description>Recent content in Produtividade on Júlio César Batista</description><generator>Hugo</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/tags/produtividade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sobre métodos ágeis</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/sobre-metodos-ageis/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/sobre-metodos-ageis/</guid><description>&lt;p>Vamos falar sobre metodologias ágeis, principalmente em um SAAS (&lt;em>Software as a Service&lt;/em>). Para começar, não sou um &lt;em>expert&lt;/em> em metodologias ágeis, assim como não passei por todos os possíveis casos que eles podem envolver. Portanto, posso ter uma visão enviesada para os conceitos que acredito fazer mais sentido. Depois desse &lt;em>disclaimer&lt;/em>, vamos lá!&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Não me leve a mal, eu acho que Scrum (e outras metodologias baseadas em &lt;em>sprint&lt;/em>) é uma metodologia fantástica, só não acredito que ele seja o melhor processo para uma empresa que trabalha com um SAAS. Por exemplo, o primeiro princípio ágil diz, basicamente, que &lt;em>entregamos e validamos o software continua e rapidamente com o cliente&lt;/em>. Porém, se você está em um SAAS e trabalha com &lt;em>sprints&lt;/em> de duas semanas, as entregas só ocorrem no final das &lt;em>sprints&lt;/em>, ou seja, o cliente só vê a nova &lt;em>feature&lt;/em> à cada 15 dias. Bem, se considerar os casos mais antigos, no RUP, as entregas eram a cada x meses, então estamos bem.&lt;/p></description></item><item><title>Objectives and Key-Results (OKRs)</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/okrs/</link><pubDate>Tue, 09 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/okrs/</guid><description>&lt;p>Vamos falar sobre desenvolvimento de software.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Objectives and Key-Results&lt;/em> (OKRs) são uma prática/&lt;em>framework&lt;/em>/metodologia para definir objetivos, os &lt;em>Objectives&lt;/em>, e definir resultados que indiquem o quão próximos estamos desses objetivos, os &lt;em>Key-Results&lt;/em>.
Essa prática não é um &lt;em>framework&lt;/em> ágil como o Scrum/XP/Kanban, mas sim uma forma de alinhar os objetivos da empresa com todos os indivíduos e como cada um pode contribuir nesses objetivos.
Com isso, é possível colocar o &lt;em>template&lt;/em> padrão de OKRs:&lt;/p></description></item></channel></rss>