<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lemmatization on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/tags/lemmatization/</link><description>Recent content in Lemmatization on Júlio César Batista</description><generator>Hugo</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/tags/lemmatization/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Considerações sobre a construção de índices</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/consideracoes-sobre-indices/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/consideracoes-sobre-indices/</guid><description>&lt;p>Para construir um índice, seja uma &lt;a href="https://juliocesarbatista.com/post/matriz-incidencia-termo-documento/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">matriz de incidência&lt;/a> ou um &lt;a href="https://juliocesarbatista.com/post/indice-invertido/" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">índice invertido&lt;/a>, alguns detalhes em relação aos &lt;em>documentos&lt;/em> e aos &lt;em>termos&lt;/em> do vocabulário devem ser considerados.&lt;/p>
&lt;h2 id="documentos">
 Documentos
 &lt;a class="heading-link" href="#documentos">
 &lt;i class="fa-solid fa-link" aria-hidden="true" title="Link para o cabeçalho">&lt;/i>
 &lt;span class="sr-only">Link para o cabeçalho&lt;/span>
 &lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>O primeiro ponto a se considerar é o que será indexado, o que será um &lt;em>documento&lt;/em> no índice.
Um livro pode ser considerado um &lt;em>documento&lt;/em>, o problema é que existem muitas palavras em um livro e diferentes palavras podem ocorrer em capítulos diferentes gerando um resultado não esperado.
Por exemplo, se o livro &lt;a href="https://www.amazon.com/Introduction-Algorithms-3rd-MIT-Press/dp/0262033844" class="external-link" target="_blank" rel="noopener">Introduction to Algorithms&lt;/a> for indexado, ele pode ser o resultado para a consulta &lt;code>graph AND quicksort&lt;/code>.
Não que o resultado esteja errado, essas palavras existem no livro, mas talvez o objetvo da consulta era encontrar uma forma de ordenar um grafo com &lt;em>quicksort&lt;/em>.
A solução é indexar partes menores do conteúdo, capítulos, páginas ou parágrafos.
Se levar esse concceito adiante, é possível indexar frases, porém o conteúdo será tão granular que muitas consultas podem falhar porque duas palavras não aparecem na mesma frase, mas no mesmo parágrafo.
Também é importante notar que a quantidade de documentos tem influência direta no tamanho do índice.
Portanto, será necessário um índice grande para armazenar muitos documento pequenos.&lt;/p></description></item></channel></rss>