<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Exemplos on Júlio César Batista</title><link>https://juliocesarbatista.com/tags/exemplos/</link><description>Recent content in Exemplos on Júlio César Batista</description><generator>Hugo</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juliocesarbatista.com/tags/exemplos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Python: conjuntos (sets)</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/python-sets/</link><pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/python-sets/</guid><description>Vamos falar um pouco sobre sets (conjuntos) em python. Se você já trabalha com a linguagem, provavelmente já se deparou com esses casos, mas se está iniciando na linguagem, talvez sejam exemplos interessantes para aprender.
Por que conjuntos? Link para o cabeçalho Conjuntos são coleções que não permitem elementos duplicados. Dessa forma, são uma ótima estrutura de dados para verificar se um elemento já existe e garantir que esse elemento exista apenas uma vez.</description></item><item><title>A normalização e o Gradient Descent</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/a-normalizacao-e-o-gradient-descent/</link><pubDate>Wed, 27 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/a-normalizacao-e-o-gradient-descent/</guid><description>Vamos falar sobre machine learning. Estou [enfim] participando do MOOC do Andrew Ng, Ph. D. no Coursera e me deparei com a importância de normalizar os dados antes de efetuar a otimização do algoritmo de aprendizado. Não leve a mal, sei, há certo tempo, que é importante normalizar os valores de entrada para que o algoritmo tenha uma melhor, e mais rápida, convergência. Entretanto, nunca havia, ao menos até onde percebi, me deparado com o quanto esse pré-processamento implica no processo.</description></item><item><title>Batman é você? Desenhando o símbolo do Batman com retas, parábolas e círculos</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/batman-e-voce-desenhando-o-simbolo-do-batman-com-retas-parabolas-e-circulos/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/batman-e-voce-desenhando-o-simbolo-do-batman-com-retas-parabolas-e-circulos/</guid><description>Olá, tudo certo!?
Hoje vamos trabalhar com a ideia de desenhar o símbolo do Batman com equações. Veremos alguns conceitos matemáticos que permitem fazer esse desenho. O desenho que eu vou demonstrar é um que fiz e talvez não seja com as melhores fórmulas nem a forma otimizada, mas acho que ele é bom um passo a passo sobre alguns conceitos da álgebra. O desenho é composto por retas, parábolas e círculos.</description></item><item><title>Cross-validation: testando o desempenho de um classificador</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/cross-validation-testando-o-desempenho-de-um-classificador/</link><pubDate>Fri, 27 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/cross-validation-testando-o-desempenho-de-um-classificador/</guid><description>Olá pessoal, tudo certo!?
Hoje vamos falar sobre aprendizado de máquina. Não vamos falar sobre as técnicas de classificação, mas sobre as técnicas de verificação de desempenho dos algoritmos.
Dados e características Link para o cabeçalho O exemplo de teste será a classificação de texto baseado no tutorial de classificação de texto do scikit-learn. O código inicial é:
Entre as linhas 12 e 15 definimos os dados que serão usados para o teste de classificação.</description></item><item><title>The Dolly Zoom Effect</title><link>https://juliocesarbatista.com/posts/the-dolly-zoom-effect/</link><pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://juliocesarbatista.com/posts/the-dolly-zoom-effect/</guid><description>A ideia Link para o cabeçalho No post de hoje eu gostaria de demonstrar como fazer o efeito 3D dolly zoom effect utilizando a three.js.
Antes de irmos para a parte do código, eu vou deixar o link do vídeo onde eu vi o efeito. O vídeo também fala de outros efeitos e eu vou deixar marcado em dois pontos importantes para explicar o efeito posteriormente. O código [no Github] Link para o cabeçalho Inicialmente nós temos que fazer o setup da cena como no código abaixo.</description></item></channel></rss>